\chapter{Podsumowanie}
\label{cha:podsumowanie}

Cel pracy, jakim było utworzenie modułowego systemu automatyki domowej, został osiągnięty. Udało się stworzyć 
dwa moduły wspomagające oraz częściowo automatyzujące aktywności, oraz monitorujące procesy.

Ponadto oprogramowano serwer www dla systemu, utworzono bazę danych oraz interfejs użytkownika oparty o 
stronę internetową. Zaprojektowano i oprogramowano główny odbiornik radiowy, kontroler głównego modułu 
radiowego, jak również moduły zewnętrzne obsługujące różne czujniki oraz urządzenia wyjściowe.

System oparto o rozwiązanie hybrydowe czyli łączące zalety systemu o rozproszonych sensorach i urządzeniach 
wyjściowych oraz systemu opartego o autonomiczne urządzenia.

Główny kontroler oparto o komputer RaspberryPi B+, na którym znajduje się baza danych, webserver 
oraz~kontroler modułu radiowego. Do głównego kontrolera podpięto przez USB główny moduł radiowy zbudowany 
w~oparciu o mikrokontroler ATmega8A oraz transciever RFM69HW działający na częstotliwości 433 MHz. Wszystkie 
elementy głównego kontrolera mogą zostać rozproszone -- nie muszą dziać na tej samej maszynie. Jedynie główny 
moduł radiowy musi być podpięty do urządzenia, na którym działa kontroler modułu radiowego.

Na potrzeby komunikacji między modułami użyto przesyłu danych w pakietach. Zdefiniowano różne typy pakietów 
umożliwiając wysyłanie oraz odbieranie różnych danych (pakiety danych, parametrów, potwierdzenia\dots). 
Postarano się również o wykrywanie oraz zapobieganie kolizji pakietów w komunikacji radiowej.

Utworzone moduły zewnętrzne działają w oparciu o mikrokontroler ATmega8A oraz posiadają szereg czujników oraz 
urządzeń wyjściowych.

Na potrzeby układu działającego w łazience użyto sensorów temperatury, wilgotności, 
światła oraz siły nacisku. Urządzeniami wyjściowymi są wentylator oraz podświetlenie wyświetlacza dla 
interfejsu użytkownika. Zadaniem tego modułu jest utrzymywanie wilgotności w pomieszczeniu na odpowiednim 
poziomie.

Układ działający w piwnicy otrzymał dwa czujniki temperatury oraz czujnik tlenku węgla. Jego zadaniem jest 
monitorowanie temperatury na piecu centralnego ogrzewania oraz bojlerze z ciepłą wodą, a także sygnalizowanie 
niebezpieczeństwa w momencie wzrostu stężenia tlenku węgla.

Interfejs użytkownika został oparty o stronę internetową. Umożliwia ona przegląd aktualnych wartości danych z 
czujników oraz urządzeń wyjściowych konkretnych modułów zewnętrznych, oraz zmianę parametrów urządzeń. 
Ponadto możliwe jest przeglądanie wykresów zawierających historię wartości danych z sensorów.

Opracowano także możliwości rozwoju systemu. Oprogramowanie systemu do obsługi skryptów oraz modułów 
zewnętrznych umożliwi łatwe zarządzanie modułami, niezależnie od ich wewnętrznej implementacji. Rozwój 
protokołu komunikacji przez dodanie obsługi przycisków oraz przesyłu konfiguracji przy rejestracji modułów 
znacznie rozszerzy możliwości systemu. Zmiana frameworka użytego do stworzenia interfejsu użytkownika 
przyśpieszy pracę całego systemu.